\chapter{Guía de usuario de la aplicación de control}\label{sec:apendixA}

% El propósito de esta memoria es exponer los procedimientos mediante los cuales se ha abordado el tema de investigación propuesto para el proyecto fin de carrera que documenta y las conclusiones obtenidas tras ejecutar dichos procedimientos. Se considera apropiado, no obstante, añadir una guía de usuario para el uso de la solución para la representación de señales y sus espectros en frecuencia aportada durante la realización del proyecto, fuera del grueso de la memoria, en la sección de apéndices.\par
% Es sabido que el propósito de una memoria de proyecto fin de carrera es exponer los procedimientos mediante los cuales se aborda un determinado tema de investigación, dar a conocer los frutos obtenidos en la ejecución de los mismos y alcanzar una serie de conclusiones a partir de esos resultados. Este documento se ha desarrollado (acatando estos principios) teniendo esta idea en mente, no obstante, se considera apropiado ampliar el contenido del mismo incluyendo un manual que instruya en el uso del software de representación de señales y espectros en frecuencia realizado como parte del proyecto que se documenta. La razón de esta adición es el posible interés que pudiese suscitar la aplicación en sí misma con independencia del tema central del documento. Se entiende pues, que al no formar parte de los objetivos que persigue la memoria se haya ubicado al final de ésta en forma de apéndice. \par % en la parte del documento que trata los apéndices aparte del grueso del documento. (en la sección de apéndices) debido
% No es objetivo de la memoria - la aplicación se ha desarrollado en el curso del proyecto - puede ser de interés con independencia del resto del documento / de la temática central que trata la memoria / tema / materia - se aleja de las pretensiones convencionales de la memoria - cualquier asunto que se aleja - por otro lado -
% Por otro lado, el software para la representación de señales y espectros en frecuencia desarrollado durante el curso del proyecto puede suscitar un interés con independencia del tema central de la memoria. En vista a que la inclusión de un manual de usuario para la aplicación se aleja de las pretensiones convencionales de una memoria de \textsc{pfc} se ha decidido incluir el manual, pero en forma de apéndice al final del documento
Es sabido que el propósito de una memoria de proyecto fin de carrera es exponer los procedimientos mediante los cuales se aborda un determinado tema de investigación, dar a conocer los frutos obtenidos en la ejecución de los mismos y alcanzar una serie de conclusiones a partir de esos resultados. Por tanto, la inclusión de un manual para el uso del software de representación de señales y espectros en frecuencia se aleja de las pretensiones convencionales de una memoria de \textsc{pfc}. No obstante, la aplicación informática se ha desarrollado durante el curso del proyecto y forma parte del mismo. Además, cabe la posibilidad de que suscitase interés en el lector con independencia del grueso central de la memoria. Teniendo ésto en consideración, se ha creído conveniente la adición del manual al documento pero en forma de apéndice al final de éste.\par
Este manual está destinado a todo aquel usuario interesado en la representación de señales eléctricas en el contexto que se ha expuesto anteriormente en el libro. En concreto, puede ser de especial interés para aquellos usuarios que deseen representar el espectro en frecuencia de una señal eléctrica en tiempo real, de forma que al mismo tiempo pueda visualizarse la señal correspondiente a dicho espectro.\par
% Los objetivos que pretende esta guía son: en primer lugar, ofrecer de forma breve una visión general de la aplicación; en segundo lugar, proponer unas pautas para el correcto uso de la aplicación; y el tercer objetivo de este documento es servir como manual de consulta, en vistas a recordar cual es con detalle la funcionalidad de cada elemento de la interfaz gráfica de la aplicación. % dado que el uso de la aplicación se considera sencillo e intuitivo
% brevemente, visión general - pautas para facilitar el aprendizaje / el proceso de adaptación del usuario a la aplicación - puesto que el uso es sencillo el verdadero propósito de la guía es servir de manual de consulta en caso de que se olvide algún detalle en cuanto al funcionamiento de la interfaz.
Los objetivos que pretende esta guía son: en primer lugar, ofrecer una visión general de la aplicación que hace hincapié en el aspecto de la interfaz y en las posibilidades del software; en segundo lugar se dan unas pautas para facilitar el proceso de adaptación del usuario a la interfaz que muestra la aplicación; pero, puesto que el uso de la aplicación es sencillo, el verdadero propósito de esta guía es servir de manual de consulta que permita recordar en caso de olvido cual es con detalle la funcionalidad de los elementos que componen la interfaz de usuario.


\section{Un vistazo general}

En la figura --- puede observarse el aspecto general (justo después de ejecutarse y antes de ser utilizada) que muestra la aplicación de control. Como puede verse, se ha dividido la interfaz gráfica en distintos paneles en los que se reúnen los elementos de que consta esta interfaz. En el primer panel se observan los elementos que permiten controlar los parámetros de configuración de la tarjeta de adquisición. Un segundo panel contiene un monitor en el que se representan los resultados del proceso de adquisición en los modos numéricos o no visuales de funcionamiento de la aplicación. Además, un subpanel alberga los controles que permiten, por un lado, controlar el modo de funcionamiento y, por otro, el comportamiento de la función de representación. A continuación pueden observarse dos paneles que contienen los espacios de coordenadas destinados a alojar las representaciones de señal y espectro y varios grupos de controles, uno por cada espacio de coordenadas, cada uno de los cuales controla propiedades del espacio de coordenadas al que está sujeto. Por último, un quinto panel dispone de los mandos necesarios para habilitar o deshabilitar la representación de señal, espectro o ambos.


\subsection{Especificaciones técnicas y limitaciones}

A continuación se enumeran brevemente los requisitos necesarios para poder emplear la aplicación de control.

\begin{itemize}
	\item En primer lugar es necesario un \textsc{pc} funcionando sobre el sistema operativo Microsoft Windows.
	\item En dicho \textsc{pc} debe encontrarse correctamente instalada una tarjeta \kpci{} o similar. Son compatibles con la aplicación las tarjetas fabricadas por \emph{Keithley} que dispongan al menos de un puerto de adquisición analógica, cuyas características sean similares a la \kpci{} y cuya interacción con la \datx{} de \matlab{} sea similar a la interacción que se da entre este software y la \kpci{}. Para que una tarjeta de adquisición de datos se encuentre correctamente instalada en un \textsc{pc}, en primer lugar debe encontrarse correctamente conectada a la placa base del \textsc{pc} y, en segundo lugar, deben haberse instalado con éxito los drivers de la misma.
	\item Para poder emplear el software resulta imprescindible que en el \textsc{pc} correspondiente se halle instalada una copia de la suite matemática \matlab{} cuya versión sea compatible con la aplicación.
	\item Es necesario tener acceso desde \matlab{} a los ficheros correspondientes a la aplicación de control que, como es obvio, tendrán que haberse instalado previamente en el \textsc{pc}.
	\item Es necesaria una interfaz externa compatible con los conectores mini-\textsc{d} de la \kpci{}. Puede emplearse por ejemplo la caja de conexiones descrita en la \vref{subsec:connection-box}, en ese caso será necesaria al menos una sonda en la que, por lo menos, una de las terminaciones sea compatible con la caja de conexiones.
\end{itemize}

% \begin{table}
% 	\centering
% 	\begin{tabulary}{.9\textwidth}{>{\arraybackslash}L >{\arraybackslash}L}
% 		\labelitemi\, Es necesario un \textsc{pc} funcionando sobre Microsoft Windows & \labelitemi\, Es necesario que en dicho \textsc{pc} se halle instalada la suite matemática \matlab{} \\
% 		\labelitemi\, Es necesario que en dicho \textsc{pc} se halle instalada correctamente la \kpci{} & \labelitemi\, Los drivers de la \kpci{} proporcionados por el fabricante deben estar instalados en el \textsc{pc} \\
% 		\labelitemi\, Son necesarios los archivos correspondientes a la aplicación de control, estos deben ubicarse en un directorio al que se tenga acceso desde \matlab{} & Son necesarias sondas
% 	\end{tabulary}
% 	\caption{Requisitos para el funcionamiento de la aplicación de control}
% 	\label{tab:requirements}
% \end{table}

% Windows, Matlab, kpci, sondas, drivers k, archivos aplicación
% frecuencia máxima (considerando que se reduce - remitir al episodio de optimización de frecuencia), número máximo de canales simultáneos,
% 
% Si bien la aplicación de control de la \kpci{} forma parte del proyecto pues es necesaria en una etapa del mismo para poder ver de un vistazo el pulso acústico recibido y su espectro, no se considera un objetivo de la memoria explicar su funcionamiento. No por ello deja de ser interesante para algunos lectores, y siguiendo la premisa de exponer todo aquello en relación. %POR DIOS NO LEAS LO QUE PONE EN ESTE PÁRRAFO
% Este manual está destinado a todo aquel usuario que desee emplear la solución propuesta en este proyecto fin de carrera a la necesidad de visualizar señales eléctricas y su respectivo espectro en frecuencia. Se entiende el uso de la aplicación en el contexto en el que se ha desarrollado, un \textsc{pc} funcionando sobre Microsoft Windows, en el que se encuentre instalada una copia de \matlab{}, en el que se tenga acceso a la propia aplicación de control y en el que se halle correctamente instalada una tarjeta de adquisición de señales \kpci{} de la casa \emph{Keithley}. Si se reúnen todos los elementos que conforman esta configuración 
% Lo que se persigue es dar un vistazo general de la aplicación, proporcionar unas pautas para el correcto uso de la aplicación, si bien se es partícipe en la idea de que es lo suficientemente intuitiva como para no plantear ningún problema al público al que se encuentra destinada y, en último término, como documento de consulta, de hecho este es el principal objetivo del presente documento. Sin más preámbulos, una overview de la app.
% La idea es facilitar 
% Este manual está pensado para todo aquel usuario que desee emplear la aplicación de control y representación de señales desarrollada específicamente para este proyecto en un experimento de adquisición de señales. % destinado a...
% 
% 
% \section{Características de la aplicación}
% 
% Este es un ejemplo de como utilizar la aplicación de control.
