La eficacia de las técnicas de \textsc{ssp} no está garantizada, depende en gran parte de dos de los parámetros listados en el \ref{tab:ssp-features}.

\begin{itemize}
	\item Por un lado está la configuración del banco de filtros, a destacar dos aspectos:
		\begin{itemize}
			\item El tipo de filtro empleado. Según afirma M.\,A. Izquierdo en su tesis doctoral (esto debe cambiarse por $\longrightarrow$ según se afirma en [libro]), trabajos realizados a principios de los noventa como los de P.\,Karpur apuntan a la existencia de una relación entre el factor de forma de los filtros que se utilizan para realizar la partición de espectro y la bondad de los resultados aportados por la técnica de \textsc{ssp}. Señala M.\,A. Izquierdo que, a pesar de que la influencia que ejerce este parámetro en la calidad del ensayo haya mostrado ser notable, estudios posteriores no han tenido en cuenta las conclusiones alcanzadas por Karpur.
			\item La zona del espectro en la que se aplica el método. La región del espectro que queda bajo el banco de filtros puede configurarse ajustando las frecuencias de corte superior e inferior del banco ---quedando indirectamente condicionados el ancho de banda de los filtros y la separación entre los mismos---. Es importante evitar que la banda de paso del banco coincida con alguna porción de la señal en la que la información espectral que indica la presencia del defecto quede enmascarada por el ruido de grano. Cuando así ocurre la efectividad del método se reduce en gran medida.
		\end{itemize}
	\item El parámetro que resta por considerar no es otro que el algoritmo de reconstrucción que permite recuperar la traza definitiva. Las técnicas de \textsc{ssp} se basan en la estabilidad de la fase de ahí su precaria robustez. El algoritmo de reconstrucción empleado es un factor determinante del que depende en gran parte la robustez de la técnica. Por tanto, aplicar un algoritmo de reconstrucción adecuado a las muestras es crucial para obtener buenos resultados. Los algoritmos más empleados son el de mínimo del ensamble y el del umbral de polaridad (\emph{Polarity Thresholding}) o combinación de ambos, a continuación se citan otros.
\end{itemize}

Los trabajos mencionados en este apartado siguen todos una misma línea de investigación, descubrir qué configuración del banco de filtros y qué método de reconstrucción optimizan los resultados de aplicar las técnicas de \textsc{ssp} en un \textsc{endus}. Se ha dicho que el término \textsc{ssp} agrupa a un conjunto de técnicas, lo que las diferencia precisamente es, o bien el algoritmo de reconstrucción que emplean, o bien la forma en la que se configura el banco de filtros, en ocasiones ambos.\par
En cuanto a la configuración del banco de filtros, algunos trabajos, es especial algunos de Karpur, aportan avances significativos. El autor encuentra para el algoritmo de mínimos, de forma analítica y apoyándose en un modelo estacionario del ruido de grano, los parámetros que optimizan el rendimiento de la técnica de \textsc{ssp}. Los valores hallados son los siguientes:

\begin{equation}
	\begin{split}
		N & = B\cdot T_y + 1 \\	
		b & = \Delta f = \frac{1}{T_y}
	\end{split}
\end{equation}

Donde $N$ representa el número óptimo de filtros, $B$ el ancho de banda del transductor en el segmento de recepción, $T_y$ la duración de la señal recibida, $b$ el ancho de banda de cada filtro, y $\Delta f$ la separación entre filtros.\par
Por otro lado Karpur afirma en otro de sus estudios, esta vez apoyándose en la expresión para la atenuación en la región de Rayleigh, que el banco de filtros debe aplicarse en las frecuencias más bajas del espectro de la señal, ya que es en esa zona en la que se concentra la mayor parte de la energía correspondiente a la radiación que tiene origen en el defecto.\par
Otros estudios utilizan la información relativa a la distribución espectral de la \textsc{snr}, obtenida mediante algoritmos como el del histograma espectral o a partir de estadísticos del retardo de grupo como p.e. la entropía móvil, para determinar cuál es la región del espectro de la señal en la que es óptimo aplicar el filtrado.\par
En cuanto a los algoritmos de reconstrucción J.\,Saniie llega a la conclusión, en su trabajo de \textos{1991} en el que estudia los filtros de orden aplicados como algoritmos de composición, de que los mejores resultados se obtienen cuando la señal proviniente del defecto y el ruido estructural están estadísticamente separados en un determinado cuantil. Dependiendo de las distribuciones de probabilidad del ruido y del defecto, resulta apropiado emplear algoritmos de mínimos, mediana o máximos del ensamble, aunque por lo general el algoritmo de mínimos es el que mejores resultados proporciona.\par
Por su parte M.\,G.\,Gustafsson propone una variante en el conjunto de las técnicas de \textsc{ssp} en la que, basándose en la teoría bayesiana de detección y a partir de la información de la señal y el ruido coherente, pueden encontrarse todos los parámetros necesarios para aplicar la técnica de \textsc{ssp}. El nombre que recibe usualmente esta variante es técnica de \textsc{ssp} con detección óptima.
