% \newgeometry{
%     top		= 127pt,
%     body	= {312pt, 592pt}
% }
% \setlength\evensidemargin{52pt}
% \setlength\topmargin{23pt}

\begin{flushright}
    \begin{minipage}{.85\textwidth}
	\begin{flushright}
	    {\em Con este proyecto termina una etapa en mi vida, mi etapa
	    como estudiante. Y ahora que ya miro hacia atrás sólo veo los
	    buenos momentos, para ser sincero no creo que los hubiera
	    malos. Quisiera agradecer aquí a mis padres por el amor y
	    sustento que siempre me han proporcionado, a mi hermano por ser
	    el mejor, a mi familia de la que estoy especialmente orgulloso,
	    a mis amigos por esos buenos ratos que pasamos juntos, y a
	    todos con los que me he cruzado en el camino, aquellos que me
	    brindaron su amistad, y que ahora forman parte importante de
	    quien soy, también a los que estuvieron de paso, que os vaya
	    bien allí donde estéis. A todos vosotros, gracias de
	    corazón.}\medskip

	    {\em Durante el periodo escolar creo que he tenido la inmensa
	    suerte de aprender de profesores extraordinarios a los que
	    admiro sinceramente. Tanto en el colegio, como en el instituto
	    o ahora en la universidad he convivido con profesionales que me
	    han enseñado mucho en lo académico y en lo personal. A todos
	    ellos quiero agradecerles su encomiable labor, sois el
	    verdadero motor del mundo. Quiero hacer mención especial a
	    Alberto Rodríguez por su dedicación y entrega a este proyecto,
	    la atención que me ha prestado es digna de elogio, ha sido un
	    placer trabajar contigo en este PFC; y a Rubén Martínez, no
	    creo que haya nadie en el mundo que haga su trabajo con tanta
	    ilusión y empeño, eres un jefazo.}\medskip

	    {\em A Lorenzo, Martín, David, Baldo, Tomás, Imanol, Cayu,
	    Jonatan, Gloria, Pochen, Chepe y todos los que faltan.}\medskip

	    {\em A Miguel, Julio, Ganesh, Carles, Aarón, Cristian, Dani,
	    Pablo, Albert, Javi, Víctor, Mariola y los demás.}
	    \vspace{8\medskipamount}

	    {\em Dedico este trabajo a Encarna Sampedro, una gran persona y
	    la mejor profesora de química que haya podido conocer, no tengo
	    palabras para agradecer su cariño y lo bien que me lo pasé en
	    sus clases.}
	\end{flushright}
    \end{minipage}
\end{flushright}

% \restoregeometry

\cleardoublepage
