\chapter{Resultados y conclusiones}

\section{Prueba de funcionamiento}\label{sec:working-test}

En el apartado anterior se han dado las claves necesarias para desarrollar un software como el empleado en este proyecto, no obstante, en este documento no se contempla entrar con mayor detalle en el código desarrollado más allá de lo que hasta ahora se ha hecho. Para obtener mayor información sobre las características y funcionalidades de la aplicación desarrollada el lector puede remitirse al \vref{chap:appendixA}, en el cual se ha desarrollado lo que podría considerarse un manual de usuario para dicha aplicación.\par
Para comprobar el buen funcionamiento del dispositivo de adquisición analógica y, en general, del sistema de representación de señales, se ha diseñado un experimento que pretende evaluar el comportamiento del conjunto por medio de la comparación, utilizando como referencia un osciloscopio de laboratorio.\par
% El párrafo de abajo es complicado de leer y no da una idea clara de lo que quiero expresar. Más o menos lo que hago es aprovechar el montaje que hago para la prueba y matar dos pájaros de un tiro, certificar que el aparato funciona y dejar por escrito los pasos que deben seguirse al realizar cualquier experimento con el mismo. No creo que sea la mejor idea. Puedo utilizar algún artículo de la web de Tom's Hardware como muestra de como tengo que exponer el experimento: una introducción en la que digo lo que estoy evaluando del aparato (si pueden manejarse de tanta frecuencia, que formas reconoce, como funciona el trigger en distintas situaciones de offset y desfase.. .); después debo dar una tabla con la configuración básica de los experimentos (tipos de señales empleadas, frecuencias, referencias a las fuentes, quizá sondas.. .); características vistas en los experimentos del dispositivo y de la referencia; conclusiones que se extraen.
% Tom da también, entre la intro y la configuración de la prueba, una breve descripción de las placas y una comparación de las mismas (puertos disponibles de tal tipo, controladores de lo otro.. .) quizá pueda hacer algo parecido, decir cuantas sondas pueden conectarse al osciloscopio, velocidades de muestreo, y ese tipo de cosas.
Para completar esta parte del documento se ha considerado conveniente la inclusión de éste apartado cuyo objetivo es cubrir desde un punto de vista práctico cual es el procedimiento a seguir durante una prueba que se realice mediante el sistema propuesto en este \sig{pfc} y cuales son los resultados de dicha prueba en comparación con los de un osciloscopio de laboratorio. La opción elegida para dar fin a tal propósito es la de documentar un ejercicio estándar a modo de ejemplo práctico.\par


\subsection{Montaje del dispositivo de medida}

Puede completarse el montaje del sistema siguiendo un sencillo procedimiento que contempla una serie de pasos expuestos a continuación.

\begin{enumerate}
	\item En primer lugar debe conectarse la interfaz ampliada desarrollada para el proyecto (véase el \vref{subsec:conbox}) a los dos conectores mini-\sig{d} provistos por la \kpci{}. Los dos conectores deben encontrarse en la parte posterior de la carcasa del ordenador al que se haya conectado la tarjeta. Los conectores hembra de la tarjeta y los conectores macho de los cables de la caja de conexiones están etiquetados con las palabras \emph{analog} y \emph{digital}, deben conectarse los cables de forma que las etiquetas en los conectores coincidan.
	\item Después es necesario establecer conexiones entre las fuentes de las señales que se quiera intervengan en el proceso de adquisición analógica y la caja de conexiones. Para ello se recomienda emplear sondas terminadas por un lado en conector macho banana o coaxial y por otro en conector de tipo cocodrilo. La terminación en conector de tipo banana o coaxial debe insertarse en uno de los conectores tipo hembra que la caja de conexiones dispone a tal efecto, por ejemplo, en el conector que comunica con el puerto analógico \can{ch00} de la tarjeta\footnote{Se recomienda en cualquier caso emplear los puertos analógicos \can{ch00} y \can{ch08} de la \kpci{} ya sea desde la interfaz banana o desde la interfaz coaxial.}. Y la terminación en cocodrilo a la fuente de la señal analógica de interés.
	\item Tras el paso anterior debe encenderse el ordenador y, una vez se ha accedido al sistema, lanzar \matlab{}.
	\item Por último, ya en la consola de \matlab{}, acceder al directorio en el que se encuentren los archivos \func{single-channel.m} y \func{single-channel.fig} y lanzar la aplicación de control.
\end{enumerate}
