\chapter{Prólogo}

\subsubsection{Justificación}

\subparagraph{Ensayos no destructivos con ultrasonidos}

Es en la práctica habitual emplear los \emph{ensayos no destructivos} (\psig{end}) en controles de calidad efectuados en la industria de manufactura de materiales, principalmente de metales y de compuestos para la construcción. Este tipo de ensayos garantizan ---demostrada su efectividad en este tipo de aplicaciones--- la ausencia de defectos internos como fisuras y de otras imperfecciones como alteraciones puntuales en la composición del producto, que de no superar controles semejantes pueden pasar inadvertidos. La industria de materiales provee de materia prima a otras industrias, la introducción en la cadena de producción de partidas de material defectuoso repercute, sin duda, en una disminución en la calidad del producto final. Cuando se trata de metales o conglomerados, someter el material a \sig{end} con el fin de certificar su calidad es crucial, se convierte en un ejercicio de responsabilidad, puesto que muchos de estos materiales se destinan a la fabricación de medios de transporte como barcos o aviones o se destinan a la construcción, aplicaciones en las que el empleo de materiales defectuosos es una práctica inmoral que puede poner en juego la seguridad de los individuos.\par %Cuando se trata de metales o conglomerados, la realización de \sig{end} para evaluar la calidad del material es crucial, es un ejercicio de responsabilidad, puesto que muchos de estos materiales se destinan a la fabricación de medios de transporte como barcos o aviones o a la construcción, aplicaciones en las que está en juego la seguridad de los individuos.
Los ensayos no destructivos presentan una serie de ventajas frente a otro tipo de ensayos. La primera a destacar es que permite una reducción en los costes, lo que garantiza su viabilidad. Existen principalmente dos motivos por los que los \sig{end} pueden ser más baratos que otros ensayos. Obviamente, al no requerir que parte de la producción sea sacrificada en la prueba se consigue una mayor producción en las mismas condiciones iniciales con lo que el beneficio es mayor. Por otro lado, los controles de calidad basados en \sig{end} pueden efectuarse de forma sistemática y automatizada durante el mismo proceso de fabricación a medida que se fabrica el producto. Dada la simultaneidad del proceso que evita p. e. la necesidad de que el producto sea trasladado para su evaluación, se requiere menos tiempo y se ahorra en costes de transporte y de personal. En cuanto a la calidad del producto, a diferencia de otras pruebas en las que sólo se evalúa parte del material, los ensayos no destructivos afectan a la totalidad de éste. De ese modo es posible asegurar que las cualidades del producto que supera los controles se mantienen uniformes a lo largo del mismo. Además, puesto que los \sig{end} no alteran el material evaluado, es posible realizar pruebas de este tipo en productos en los que se haya utilizado el material como materia prima para su fabricación. Esto permite garantizar la calidad de un producto con una confianza mucho mayor, ya que no sólo se controla la calidad del material en múltiples ocasiones desde su fabricación, si no que además se comprueba su estado cuando ya forma parte de otro producto, después de sufrir las modificaciones propias de los procesos industriales que lo llevan a adoptar su forma definitiva.\par
% ¿De ese modo qué? Por un lado tengo todo en el mismo proceso, en la misma máquina, en la misma cadena. No necesito otra cadena a la que tenga que llevar después el producto para que me lo evalúen. Se necesitan menos operarios, o máquinas, dado que el material sale ya comprobado su buen estado, no tengo que trasladarlo a otra planta o a otra cadena de maquinaria. La simultáneidad me evita la necesidad de trasladar el material. El caso es que al hacerlo todo a la vez me ahorro tiempo, y el tiempo es oro.
% Desde el punto de vista de/en relación a/en cuanto a|la calidad del producto
% A diferencia de otras pruebas en las que sólo se evalúa parte del material, los ensayos no destructivos afectan a la totalidad del producto, de modo que puede confiarse en que dicho producto presenta unas cualidades uniformes, que se mantienen invariables a lo largo del mismo.
% así el producto que supera los controles (se garantiza, no es que sea verdad, pero uno asegura con buena fe) que el material es de buena calidad, cualidades uniformes (más bien, que se mantienen invariables uniformemente a lo largo del material | o que se mantienen uniformes a lo largo de su superficie ---sí, en sus profundidades, está trucado, ¿no?)
% de ese modo/de modo/de tal forma | que
% confiable confiabilidad confiar confiarse
% de modo que puede confiarse en que el material resultante/el producto final presenta unas cualidades uniformes que se mantienen por toda su superficie o volumen
% Desde el punto de vista de la calidad del producto, al evaluarse el material de forma continuada se consiguen materiales muy uniformes cuyas propiedades se mantienen invariables en toda su superficie. Esto redunda en materiales de gran calidad cuyas propiedades se mantiene invariables uniformemente a lo largo del producto. Cabe destacar que los controles de calidad basados en \sig{end} pueden efectuarse durante el mismo proceso de fabricación de forma automatizada lo que asimismo supone una reducción en los costes. Además, otra ventaja de los \sig{end} es que es posible realizar de nuevo el ensayo una vez el producto final se ha terminado o en posteriores revisiones ya que no causa ningún daño en el material.\par
%, en otras palabras, al ejercer un control exhaustivo (no es que sea exhaustivo, es que se hace en el material a medida que se va creando, por lo que lo cubre entero) puede garantizarse que el producto es de gran calidad.
Por su parte, el uso de ultrasonidos en \sig{end} está muy extendido, esto es parcialmente debido a los precisos resultados que proporcionan los \emph{ensayos no destructivos mediante ultrasonidos} (\psig{endus}). Empleando transductores de alta frecuencia y gran ancho de banda es posible distinguir defectos en el material de tamaño muy pequeño de forma inequívoca. A esto debe sumársele las ventajas de emplear transductores de tamaño relativamente pequeño como son los transductores de ultrasonidos. Utilizando transductores de pequeño tamaño resulta fácil trabajar con materiales que tras sufrir alguna modificación adoptan formas intrincadas, lo que permite explotar al máximo las ventajas que ofrecen los \sig{end}. Además los transductores de ultrasonidos reúnen una serie de ventajas adicionales como su gran fiabilidad, su duración, su resistencia a las condiciones externas y a un uso exigente, y son muy sencillos de manejar.\par
Recientemente se están empleando los \sig{endus} en campos experimentales con el propósito de detectar la presencia de anomalías en materiales procedentes de la naturaleza. En estos experimentos el procedimiento a seguir es conforme al uso de los controles de calidad que se practican en el ámbito industrial. Conviene, sin embargo, diferenciar el tipo de medio en el que los ensayos son aplicados. Los ensayos realizados habitualmente a nivel industrial evalúan materiales sintéticos, bien conocidos, mientras que en su lugar, los ensayos experimentales contemplan materiales orgánicos heterogéneos como es en este caso la madera. Es por ello que la eficacia de los \sig{endus} aplicados sobre materiales orgánicos no está todavía demostrada. De la singularidad del material el interés de las pruebas, interés que se ve reforzado por el hecho de que la madera es un medio <<vivo>>, que cambia de muestra a muestra, las condiciones del ensayo varían incluso para una misma muestra. Es, por tanto, el uso \sig{endus} para la detección de defectos en madera de palmera un tema de interés, de actualidad y muy atractivo, hacia el cual orientar el desarrollo de un proyecto fin de carrera.


\subparagraph{Tratamiento digital de señales}

El tratamiento digital de señales es una de las disciplinas fundamentales que abarca la ingeniería de telecomunicaciones. Pese a los inconvenientes inherentes al uso de circuitería digital (derivados del muestreo y de la operación de cuantificación principalmente) el procesado digital de señales ha demostrado ser una herramienta útil y versátil. Esa versatilidad se sigue de la capacidad del hardware digital de ser programado, o lo que es lo mismo la capacidad de un circuito de alterar su funcionamiento y proporcionar varias funciones de acuerdo con una configuración por software. Virtud que sumada al reciente desarrollo de las tecnologías digitales ha propiciado su explotación y el uso extensivo de aplicaciones basadas en circuitería digital. La configuración de un sistema digital de medida a partir de una tarjeta de adquisición digital, un ordenador y una suite de software matemático supone una oportunidad para comprender aspectos del funcionamiento de los sistemas digitales difíciles de observar en la teoría.


\subsubsection{Objetivos del proyecto fin de carrera}\label{sec:goals}

Inicialmente este proyecto persigue completar dos objetivos distintos: la implementación de un sistema de medida a partir de una tarjeta de adquisición con interfaz \sig{pci}; y la evaluación de los \sig{endus} como método para la detección de defectos en madera de palmera.\par
Por un lado, se ha llevado a cabo la puesta en funcionamiento de un sistema de medida con el que es posible obtener un conjunto de parámetros de una determinada señal. Permite observar la forma que presenta la señal en cada instante, la forma del espectro de la señal cuando se enmarca en una ventana de una determinada duración temporal, valores instantáneos y valores medios en un determinado intervalo. Por otro lado, se han llevado a cabo una serie de pruebas experimentales en madera de palmera, empleando para ello señales ultrasónicas generadas por un transductor, de forma similar a como se hace en los \sig{endus} de carácter industrial. Posteriormente las muestras se han procesado para averiguar a partir de los datos que información sobre el medio ---presencia de fisuras internas, presencia de agua en distintos niveles dependiendo de la altura en la que se realiza la prueba o del estado de salud del espécimen, o en general cualquier otra información de utilidad--- puede extraerse en este tipo de ensayos.\par
Existe una relación visible entre ambos objetivos, la pretensión inicial consiste en emplear el sistema de medida digital en la realización de las pruebas. No obstante, pese a todo, durante el transcurso del proyecto ambos objetivos se tratan por separado. Finalmente, la imposibilidad de realizar las pruebas experimentales con el sistema confeccionado (por motivos que se verán más adelante) ha conducido al uso de un sistema de medida alternativo. Es por este motivo por el cual resulta comprensible la división de este documento en dos partes, una por cada objetivo diferenciado.


\subsubsection{Estructura del documento}

Como se ha dicho, el presente documento consta de dos partes. El contenido se ha distribuido en dos partes ordenadas como sigue: en primer lugar se aborda la configuración del sistema digital de medida; para más tarde tratar la teoría en la que se sustentan los \sig{endus} y presentar los resultados obtenidos. Esta división del texto no es, sin embargo, del todo natural, puesto que para llevar a cabo el proceso de diseño previo a la implementación del sistema de medida es necesario haber reunido previamente un determinado conocimiento en materia de \sig{endus}. Pese a todo, es razonable considerar que la implementación del sistema de medida debe tener lugar antes de la realización de las pruebas ---como ha ocurrido efectivamente--- y de ahí la elección de este orden.\par
La primera parte se divide a su vez en cuatro capítulos: subsistema de interacción con el medio físico; subsistema de adquisición; subsistema de control y presentación; y resultados, conclusiones y líneas futuras de trabajo. Los tres primeros capítulos responden a una división funcional del sistema de medida que se explica con detalle en la introducción del primer capítulo.


\begin{description}
	\item[Primer capítulo] El primer subsistema interactúa directamente con el medio físico, comprende el transmisor de ultrasonidos, el receptor y las etapas de acondicionamiento que los acompañan. El primer capítulo resume las principales características de estos tres elementos y realiza un recorrido por el proceso de diseño de este subsistema.
	\item[Segundo capítulo] El subsistema intermedio transforma la señal analógica que le es entregada por la sección de recepción en una señal digital. El núcleo y el todo de este subsistema es la tarjeta de adquisición. El segundo capítulo repasa las características técnicas clave de este dispositivo, realiza una descripción funcional del mismo y reproduce los consejos que el fabricante proporciona en el manual de usuario para su uso correcto.
	\item[Tercer capítulo] El último de los subsistemas actúa como interfaz entre el supervisor y el sistema de medida. Es el subsistema de control y presentación. En el tercer capítulo se hace hincapié en el diseño conceptual de este subsistema y se proporcionan una serie de detalles técnicos en relación con el entorno de programación en el que se ha desarrollado.
	\item[Cuarto capítulo] En el último de los capítulos de la primera parte se exponen las conclusiones extraídas tras poner a prueba el sistema de medida ya terminado. Se comentan posteriormente líneas futuras de trabajo que persiguen mejorar la funcionalidad del sistema de medida.\par
\end{description}

La segunda parte está dividida en dos capítulos: el quinto capítulo que trata los fundamentos teóricos de los \sig{endus}; y el sexto en el que se exponen los resultados extraídos de los ensayos, las conclusiones a las que se ha llegado, así como las líneas de trabajo que se preven para futuros proyectos relacionados con la materia.%, descripción del medio, resultados y conclusiones.


\begin{description}
	\item[Quinto capítulo] En el primer capítulo se describen de forma superficial los distintos elementos que intervienen en un \sig{endus} desde un punto de vista teórico. De las distintas técnicas existentes para combatir el ruido estructural se dan detalles sobre las técnicas de procesado por partición del espectro que son las utilizadas en este proyecto.
	% \item[Segundo capítulo] El segundo capítulo trata sobre el medio en el que se realizan las pruebas experimentales, la madera de palmera. Se proporciona una descripción teórica del material de acuerdo con la documentación consultada. Se caracteriza el material para un posterior análisis de los resultados encontrados en las pruebas experimentales.
	\item[Sexto capítulo] El último capítulo recoge los resultados extraídos de las pruebas en forma de grafos y tablas comentados. Después se dan las conclusiones a las que se ha llegado a partir de estos resultados y finalmente se realizan una serie de comentarios sobre nuevas líneas de investigación que pueden seguirse de este proyecto
\end{description}


%  De ese modo en estos tres capítulos se encuentra el siguiente contenido:
% \begin{enumerate}
% 	\item En primer lugar, el primer capítulo trata sobre el subsistema que se encuentra en el estrato más bajo de la jerarquía, el subsistema para la interacción con el medio. Este subsistema comprende ---como se ha dicho en el prólogo--- el sensor, el actuador y los circuitos acondicionadores que los siguen. Estos son los elementos fundamentales de un sistema electrónico de medida, con ellos puede implementarse el sistema de medida más básico y sin ellos no existen los sistemas de medida.\par
% 	\item El segundo capítulo abarca el subsistema de adquisición. Este subsistema es el encargado de digitalizar la señal analógica que provee el subsistema para la interacción en el medio y administrar la señal digital resultante al bloque de presentación para que pueda procesarla. Es un subsistema propio y distintivo de los sistemas digitales de medida, ya que sólo esta presente en este tipo de sistemas. En este caso se encuentra constituido por un único elemento, la tarjeta de adquisición.
% 	\item El último de los subsistemas, el subsistema de más alto nivel, el subsistema de control y presentación, se estudia en el tercer capítulo. Este subsistema interviene como interfaz entre el usuario administrador y el resto de capas (el sistema de medida). Como tal es su función traducir la señal digital que recibe de capas inferiores en información útil para el usuario, en información que éste pueda interpretar. Por otro lado es su función también gestionar el sistema de medida por medio de los comandos que le envía el supervisor, en otras palabras, el subsistema de control es el encargado de ejecutar las órdenes del administrador del sistema.\par
% \end{enumerate}
