\chapter{Introducción}

Una de las aplicaciones industriales de los ultrasonidos es la caracterización interna de materiales. De entre las distintas técnicas empleadas con dicha finalidad, la inspección mediante ultrasonidos ha demostrado encontrarse entre las más fiables. Además, debido a su naturaleza esta técnica es, obviamente, no destructiva. El procedimiento de medida habitual consiste en hacer incidir un haz de ondas de alta frecuencia ---generalmente entre los 40 KHz y 25 MHz--- sobre la superficie de la muestra, posteriormente se registra la onda que atraviesa el material y se miden uno o varios de sus parámetros. De este modo es posible determinar la presencia de defectos tales como grietas, o la inclusión de materiales extraños, en el interior de la muestra.


\section*{Propósito}

Con objeto de explotar esta tecnología, principalmente en la caracterización de bloques de madera de palmera, este proyecto pretende inicialmente la creación de un sistema electrónico de medida. Este sistema constará de dos partes diferenciadas: 
\begin{itemize}
	\item Un sistema de adquisición y procesado de señales.
	\item Y el conjunto formado por un transmisor y un sensor de ultrasonidos junto con sus respectivos circuitos acondicionadores.
\end{itemize}


\section*{Estructura de este documento}

Debido a la independencia entre los dos bloques de que se compone el sistema de medida, se ha creído conveniente dividir este documento en dos partes distintas. En la primera parte se expone el procedimiento seguido durante el acondicionamiento del sistema de adquisición y procesado. La segunda se ocupa de dar unas breves nociones de teoría general de ultrasonidos, justificar cual debiera ser el equipo óptimo para realizar los experimentos, y discutir los resultados obtenidos.
